各行各業男女收入比較圖

1. 是日三八婦女節，和大家談一談香港各行各業男女收入的比較。按2016年人口普查，香港男性每月主要職業收入中位數是16,890，女性的則是12,000。表面看是男明顯高於女，但這不一定代表不平等；就算是，也未能說清為什麼不平等，我們要看更仔細的數字。剛好人口普查也提供不同行業的比較，我們可以看一看是否每個行業都有明顯的分別。

2. 首先是建造業，基本上是一個男性主導的行業，在所有的收入階層都是男多於女。雖然如此，真的要仔細看的話，建造業當中高收入者女性的比例還是低一點的。如在10,000-14,999這個收入階層，女性就佔13%；但到了60,000以上的時候，就只佔8%了。同樣是男性主導的行業，還有運輸、倉庫、郵政及速遞，以及資訊及通訊。各位IT界的朋友，要找女朋友的話，生活圈子還是要拉闊一點。如建造業一樣，IT界也是收入階層越高的話男性比例就越高。

3. 高收入者當中男多於女的現象，在其他行業更為明顯。在進出口、批發及零售業，金融及保險業，以及地產、專業及商用服務業，都出現低收入階層是女多於男，但高收入階層是男多於女。以金融及保險業為例，在10,000-14,999這個收入階層，女性佔60%；但到了60,000以上的時候，就只佔35%了。為什麼這些行業當中做中低層的都是女性，而做高層的都是男性？這些行業的女性是否特別難升職？如果是的話，是因為女性在這些行業的能力不足，還是這些女性不想上班或升職（如寧願留在家中做家庭主婦），或是她們在這些行業真的受到歧視呢？

4. 要回答上述問題，我們需要更多的研究。不過如果我們拿公共行政、教育、醫療及社工做比較的話，或可得到一定啟示。在這個界別，我們看到和剛才相反的情況：越高收入的階層，女性反而較多。這是什麼原因？我沒有看過香港的研究，但就看過的外國經驗，或能找到解釋。公共行政、教育、醫療及社工等的行業，都是屬於公營部門，而政府辦事是不容許性別歧視的。女性因為自知在其他行業的上位機會較低，所以對收入有期望的女性都是選擇在公營部門上班，於是做成公營部門女性較多的現象，後面其實是其他行業出現不平等的倒照。這個解釋在香港是否成立，有待大家回答。

5. 不過呢，就算是公共行政、教育、醫療及社工這個界別，去到60,000以上，仍然是男多於女囉。

6. 最後提一提，在雜項社會及個人服務這個界別，收入4,000 - 5,999這個階層的有313,949名女性，人多到爆晒標。他們是服務香港數以十萬計家庭的外籍家務工。在三八婦女節這一天，她們在香港照顧我們的家庭，而未能照顧她們在家鄉的家庭，在此借個位置說一聲：謝謝。

我都想工程多d女仔做
根本係佢地無依個料搵依個錢

咁性工作行業呢？

civil,it

其實個圖表點睇 x軸分佈係咩

利申： 我on9

無野啦 打得j多睇唔佢有寫 自膠

盲？

係

公共行政、教育、醫療及社工等的行業

依d 行業一向女人主導架啦
關咩性別歧視呀戇鳩
剩係nursing 都九成女人